\section{Lingkungan Uji Coba}
	Spesifikasi perangkat keras yang digunakan pada Tugas Akhir ini dapat dilihat pada Tabel \ref{laptop-specification-table}.
		\begin{table}[h]
			\centering
			\caption{Spesifikasi Perangkat Keras yang Digunakan}
			\begin{tabular}{|l|l|}
				\hline
				\textbf{Komponen} & \textbf{Spesifikasi} \\ \hline
				CPU & Intel\textsuperscript{\textregistered} Core\textsuperscript{\texttrademark} i7-4700MQ @ 2.40GHz × 8 \\ \hline
				Sistem Operasi & Linux Ubuntu 14.04 LTS 64-bit \\ \hline
				Memori & 8GB PC3-12800 DDR3L SDRAM 1600 MHz \\ \hline
				Penyimpanan & 1 TB \\ \hline
			\end{tabular}
			\label{laptop-specification-table}
		\end{table}
		
	Adapun versi perangkat lunak yang digunakan dalam Tugas Akhir ini adalah sebagai berikut:
	\begin{itemize}
		\item SUMO versi 0.25.0 untuk pembuatan skenario mobilitas VANET.
		\item JOSM versi 10301 untuk penyuntingan peta OpenStreetMap.
		\item ns2.35 untuk simulasi skenario VANET. \\
	\end{itemize}
	
	Parameter lingkungan uji coba yang digunakan pada NS-2 dapat dilihat pada Tabel \ref{ns2-environment-table}.
		\begin{table}[h]
			\centering
			\caption{Parameter Simulasi NS-2}
			\begin{tabular}{| l | l | p{4cm} |}
				\hline
				\textbf{No.} & \textbf{Parameter} & \textbf{Spesifikasi} \\ \hline
				\rownumber & \textit{Network simulator} & NS-2.35 \\ \hline
				\rownumber & \textit{Routing protocol} & AODV-PNT dan AODV \\ \hline
				\rownumber & Waktu simulasi & 360 detik \\ \hline
				\rownumber & Area simulasi & 1000 m x 1000 m (\textit{grid}) 1200 m x 1000 m (riil) \\ \hline
				\rownumber & Jumlah kendaraan & 50, 100, 150, 200, 400 \\ \hline
				\rownumber & Radius transmisi & 250 m \\ \hline
				\rownumber & Kecepatan maksimum (\textit{grid}) & 15 m/s \\ \hline
				\rownumber & Agen & \textit{Constant Bit Rate} (CBR) \\ \hline
				\rownumber & \textit{Source / Destination} & \textit{Stationary} \\ \hline
				\rownumber & Ukuran paket & 512 Bytes \\ \hline
				\rownumber & \textit{Packet Rate} & 2 kB/s \\ \hline
				\rownumber & \textit{Packet Interval} & 1 paket/detik \\ \hline
				\rownumber & Protokol MAC & IEEE 802.11p \\ \hline
				\rownumber & Model Propagasi & \textit{Two-ray ground} \\ \hline
				\rownumber & Parameter AODV-PNT & $f_{s}$ = 15, $f_{a}$ = 10, $f_{d}$ = 20, $f_{q}$ = 50, $W$ = 100 \\ 
				\hline
			\end{tabular}
			\label{ns2-environment-table}
		\end{table}
		
		Pengujian dilakukan dengan menjalankan skenario melalui NS-2. Hasil dari skenario yang sudah dijalankan berupa \textit{trace file} yang akan dianalisis dengan skrip AWK.